侮辱了八婆

侮辱了八婆 - 馮睎乾

《家有喜事》截圖(互聯網)

上周立法會特首答問大會，民主黨胡志偉以「八婆」稱呼林鄭月娥，有團體譴責他，要求平機會跟進。平機會回覆，指此事不屬《性別歧視條例》涵蓋範圍，未能跟進。這樣回應本已足夠，但平機會偏偏畫蛇添足，批評胡志偉用「八婆」一詞不恰當，說那是「不禮貌、不尊重、尤其針對女性或帶有貶意的詞彙」，有違現今社會男女平等及兩性之間應互相尊重等核心價值。罵一個女人「八婆」，真是針對女性嗎？

「八婆」是粵語，主要用來罵人，意思有二：狹義上，指好管閒事、愛講是非八卦的女人；廣義上，泛指所有潑辣霸道、野蠻無禮，或你厭惡鄙視的女人。至於「八婆」一詞的來源，恕我孤陋寡聞，實在不知道。有人猜測，那是指古代低下階層婦女的八種職業，即媒人婆、接生婆、挽面婆、舂米婆、洗衫婆、擔擔婆、食奶婆和姑仔婆，統稱「八婆」。這說法於義不合，我認為不可信。漢代淮南王也有八位精通道術的門客，合稱「八公」（見《搜神記》），難道這是「八公」來源？太穿鑿了。

「八婆」儘管有「婆」字，但我們不能據此說「八婆」是針對女性的用語，正如「賤人」有「人」，不見得是侮辱人類，「渣男」有「男」，亦非貶低男性。在我們的語言體系中，「八婆」絕對符合現今社會男女平等原則，因為除了「八婆」，大家還會說「八公」。同理，有「淫婦」，也有「姦夫」，非常公平。

要判斷一個罵語有否性別歧視，其實唔難，只須看它帶有侮辱意思的部分，是否落在涉及性別的字眼上。例如「淫婦」的重點在「淫」而不在「婦」，「八婆」則在「八」（應該是「八卦」簡稱）而不在「婆」，儘管兩者所罵對象都是女人，但不是侮辱一般女性，所以根本與「男女平等」、「兩性互相尊重」無關。現在平機會批評胡志偉針對特首的「女性身分」，若非混淆視聽，就是欠缺常識。

平機會既然明知事不關己，何必胡亂插嘴？原來平機會現任主席朱敏健，今年剛剛由林鄭委任，月薪廿八萬元。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
【有限創意】胡化容易漢化難 (余家強)

下一則
下一則
情人的拉丁 (邁克)

原來平機會現任主席朱敏健，今年剛剛由林鄭委任，月薪廿八萬元。
滴水之恩 當湧泉相報

女權又贏

靚抽